不是逃走，是交更 - 馮睎乾

不是逃走，是交更 - 馮睎乾

《有線電視》截圖

警察公共關係科的江永祥接受《有線電視》訪問，基於劇情所需，一度滿臉自信地唸出以下對白：「大家見到危險嘅時候，係可以擰轉頭走，但係我哋（指警甴）見到危險，係責無旁貸要上前處理，逃走唔係一個選擇！」話口未完，記者已老實不客氣秒回：「咁7·21嗰兩位警員都係逃走咗㗎。」

江蛇聞言，即進入半死機狀態，表情無復自信，眼神也像凝視深淵，呆滯空洞，只能斷斷續續地說：「我唔叫當時嘅情況係逃走……大家可能要將個畫面拉闊啲……係……係由一班人……帶一班……示威者……入去元朗而牽引成件事。」最後一句被他想通後，立即加快語速，彷彿要令自己難堪的時間縮短。

不評論他的答案，只想談談公關技巧。一、合格的公關接受訪問，理應預計有什麼問題，事先準備得體的答案。江蛇既然恬不知恥地說「逃走唔係一個選擇」，就應該想到會被追問「7·21唔見人」的警隊醜聞，這是公關常識——或者用梁文道的口吻，此乃「即便到了認屎認屁，現實和常識的必要」。為什麼他毫無準備就接受「裸訪」，答到hang晒機，最後還照搬何妖的說法呢？江蛇到底代表警方，抑或黑幫？（or why not both？）

二、合格的公關需要演技。我留意到他閉着氣急急講完「入去元朗而牽引成件事」後，立即下意識地緊閉雙目，向旁垂下頭來，明顯迴避鏡頭，「冇眼睇」三個字已寫在臉上。連自己也不信，怎叫人信？演員的基本修養，是進入角色。假如江蛇入戲，當記者說「兩位警員都係逃走」時，他的合理反應該是：「我唔明你講邊兩位，乜我哋有同事逃走咩？」但江蛇不這樣答，反而馬上心領神會，明白記者指誰，豈非表示他默認那兩個警員確在逃走？負責拍後尾枕的鬼，最近很忙。

算了吧，當整支曱隊都喪失專業操守時，我還期望警甴發言人能夠專業，未免異想天開。我只談公關技巧，不評論江蛇答案，是因為看見網上早有一針見血的評論：「你們見到黑社會，不是逃走，是交更。」我沒有補充了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com